<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Gengszterek</title>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/myshmclient.cpp">https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/myshmclient.cpp</link>               
        </para>
<para>
Bátfai Tanár Úr robot város szimulációjának egyik c++ forrásfájlában kell átírni egy sort, hogy labmdával rendezzük a gengsztereket. Maga a project amúgy arról szól, hogy Debrecen úthálózatán rendórök és gengszterek vannak és a rendőrök feladata a gengszeterek elkapása, míg a gengsztereké a rendőrök elkerülése.
</para>
<para>
Az alap rendezés az alábbi módon néz ki.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[  std::sort ( gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] ( Gangster x, Gangster y )
  {
    return dst ( cop, x.to ) < dst ( cop, y.to );
  } );]]>
</programlisting>
<para>
Ezzel szemben a lambdás kifejezés kicsit összébbpakolja a lambdás kifejezést.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[std::sort ( gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] (unsigned x, unsigned y) {return dst(coop, x) < dst(cop, y);} )]]>
</programlisting>
<para>
De mi is a lambda kifejezés? A lambda kifejezések a funkcionális programozás szülötte. ez lényegében egy névtelen funkció, amit ott lambdának neveztek el és így c++-ban is ez lett a neve. C++11-től lett bevezetbe a lembda kifejezés és azóta is c++14, c++17 és c++20 kissé változtatta a mőködését.
</para>
<para>
Maga lambda kifejezés szintaxisa az alábbi lehet.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[[ captures ] { body } 
[ captures ] ( params ) { body }
[ captures ] ( params ) -> ret { body } 
[ captures ] <tparams>(optional)(c++20) ( params ) specifiers exception attr -> ret requires(optional)(c++20) { body } ]]>
</programlisting>
<para>
A body az maga az utasításokat tartalmaz, hogy miket hajtson végre.
</para>
<para>
A captures részen belűl kell megadni a locális változókat.
</para>
<para>
Params maga a paraméterlista.
</para>
<para>
Ret adja meg, hogy milyen legyen a viszsatérítési érétke, viszont ezt nem kötelező megandi. Ha nem adjuk meg és nem is téritünk vissza, akkor void lesz különben pedig a return alapján próbálja kitalálni.
</para>
<para>
Maga a lambda kifejezés amúgy a funkcionális programozásból ered, ami csak azért lényeges, mert teljsen más szemléletekadhatnak újat egy létező dologhoz.
</para>
<para>
Valamint érdemes azt is megjegyezni, hogy léteznek függvény pointerek és azokat használva is lehetlambdát használni. Példáúl ha egy függvény egy adott fajta függvényointert vár, akkor lambdával memg lehet hívni ha jól paraméterezük és így tudjuk változtatni a függvény működését.
</para>
    </section>        

    <section>
        <title>C++11 custom allocator</title>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/custAlloc.cpp">https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/custAlloc.cpp</link>               
        </para>
<para>
A programoknak valamilyen módon memóriát kell lefoglalnia. Ez a feladat az allocator feladata. Ezt vectorok esetén lehet feltűnő. Alapvetően ha egy integer típusú vectort akarunk létrehozni, akkor az valahogy így nézne ki.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[vector<int> vec;]]>
</programlisting>
<para>
Viszont ebből nem látszik, hogy ilyenkor az alapértelmezett allocatort fogja használni. És hogy vecotorok esetén lehetőség van saját allocator megadására.
</para>
<para>
C++17 előtt
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[template<

    class T,
    class Allocator = std::allocator<T>
> class vector;]]>
</programlisting>
<para>
C++17-től
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[namespace pmr {

    template <class T>
    using vector = std::vector<T, std::pmr::polymorphic_allocator<T>>;
}]]>
</programlisting>
<para>
Ahogy a fenti kódrészletekből már látszik, van lehetőség allocator megadására is. Ami c++17 előtt az std::allocator későbbi verzióban pedig az std::pmr::polymorphic_allocator alapértelmezetten. De ugyanúgy saját allocatort is megadhatunk az alábbi módon.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[std::vector< int, CustomAlloc<int> > vec;]]>
</programlisting>
<para>
De miért is akarnánk custom allocatort használni? Igazából azért mert így lehetőségünk van beleszólni, hogy hogyan kezelje a programunk a memóriát. A példákat amiket láttam ott elsősorban game enginekhez írták, de állítólag intel TBB allocatora jelentősen növeli a multithreaded alkalmazások teljesítményét. Amit az alábbi módon lehet megadni.
</para>	
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[std::vector<T,tbb::scalable_allocator<T> >]]>
</programlisting>
<para>
Maga a custom allocatornak egy tamplete-ben kell lennie. És néhány alap dolog deklarálása után megadhatjuk a saját funkcióinkat stb. Valamint nem szabad megfeledkezni a deallocate funkcióról mert nem szeretnénk, hogy a memóriának csúnya vége legyen. bi::__cxa_demangle-val foglalunk területet, ami a cxxabi.h headerben található. Ez egy null terminated demangled name elejére ad egy pointert. és utolsó paratméretként visszasdja hogy sikeres volt-e vagy sem, ahol kivételesen a 0 jelöli a sikeres foglalást.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[template<typename T>
    struct CustomAlloc 
    {
        using size_type = size_t;
        using value_type = T;
        using pointer = T*;
        using const_pointer = const T*;
        using reference = T&;
        using const_reference = const T&;
        using difference_type = ptrdiff_t;
        
        CustomAlloc() {}
        CustomAlloc (const CustomAlloc&) {}
        ~CustomAlloc() {}
        
        pointer allocate (size_type n){
            int s;
            char* p = abi::__cxa_demangle(typeid (T).name(), 0, 0, &s);
            std::cout << "Allocating "
                    << n << " objects of "
                    << n*sizeof(T)
                    << " bytes"
                    << typeid (T).name() << "=" << p
                    << std::endl;
        free(p);
        return reinterpret_cast<T*>(new char[n * sizeof(T)]);
    }
        
    void deallocate (pointer p, size_type n){
        delete[] reinterpret_cast<char *>(p);
        std::cout << "Deallocating" << std::endl;
    }
    };]]>
</programlisting>
<para>
Ez a cpp fájl magában nem fog lefutni, mivel nincs main funkciója csak azon okból, hogy külön legyen az allocator és így akárhova be lehet includolni.
</para>
<figure>
<title></title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="img/17_2_1.png" scale="100" />
</imageobject>
<textobject>
<phrase></phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</figure>
    </section>   

    <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/stlMap.cpp">https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/stlMap.cpp</link>               
        </para>
<para>
A map nem más mint egy kulcs érték pár, ami nagyban meg tudja könnyíteni az életünket, mivel kulcs alapján könnyen lehet benne keresni. A map használatához először includolni kell a map headert.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[typedef pair<const Key, T> value_type;]]>
</programlisting>
<para>
A fenti kódrészlet azt mutatja, hogy a map kulcsát nem lehet változtatni mivel az egy konstans. Ebből az következik, hogy ha fel akarjuk cserélni a kulcs érték párokat, akkor egy új mapot kell létrehoznunk. Valamint a map sorrendje olyan lesz, ahogyan insertelve lettek a az elemek benne.
</para>
<para>
Na de próbáljuk meg érték szerint rendezni. Először szükségünk van valamilyen mapra ugyhogy hozzunnk is létre egyet.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[  std::map<std::string, int> mapOfWordCount = { { "a", 66 }, { "b", 52 },
      { "c", 62 }, { "d", 13 } };]]>
</programlisting>
<para>
Ezután szükségünk lesz valamire, ami két pairt kér be és egy bool értéket ad vissza. Ezen keresztűl tudjuk majd összeasonlítani. Ez így néz ki.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[typedef std::function<bool(std::pair<std::string, int>, std::pair<std::string, int>)> Comparator;]]>
</programlisting>
<para>
És ha már lambda fukció úgyis volt, akkor miért ne használjunk az összehasonlításhoz. Mivel érték szerint szeretnénk rendezni, ezért a .second szerint hasonlítjuk össze.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[  Comparator compFunctor =
      [](std::pair<std::string, int> elem1 ,std::pair<std::string, int> elem2)
      {
        return elem1.second < elem2.second;
      };]]>
</programlisting>
<para>
Ezután létrehozunk egy set-et, ami majd tárolni fogja az értékeket és a fenti kód szerint rendezi.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[  std::set<std::pair<std::string, int>, Comparator> setOfWords(
      mapOfWordCount.begin(), mapOfWordCount.end(), compFunctor);]]>
</programlisting>
<para>
Ezzel kész is van a rendezés még ha szeretnénk kiíratni akkor, azt így tehetjük meg.
</para>
<programlisting language='c++'>
<![CDATA[  for (std::pair<std::string, int> element : setOfWords)
    std::cout << element.first << " :: " << element.second << std::endl;]]>
</programlisting>
<figure>
<title></title>
<mediaobject>
<imageobject>
<imagedata fileref="img/17_3_1.png" scale="100" />
</imageobject>
<textobject>
<phrase></phrase>
</textobject>
</mediaobject>
</figure>
    </section>   

    <section>
        <title>Alternatív tabella rendezése</title>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/AltTabella.java">https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/AltTabella.java</link>, <link xlink:href="https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/Wiki2Matrix.java">https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/Wiki2Matrix.java</link>              
        </para>
<para>
Bátfai tanár Úr egy másik programja, amivel a labdarugó bajnokság csapatait lehet ranksorolni a pagerank módszerrel.
</para>
<para>
Először a Wiki2Matrix.java-t kell lefutattni, ami tartalmazza a bajnokság kereszttáblázatát. ez nálam át lett írva a 2018-2019-re. 0 jelöli azt, hogy nem játszott a két csapat, 1 a győztest, 2 a döntetlent és 3 pedig a vesztest jelöli.
</para>
<programlisting language='java'>
<![CDATA[		int[][] tablazat= {
			      {0, 2, 3, 1, 3, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 2},
			      {0, 0, 1, 0, 1, 3, 1, 1, 1, 0, 0, 0},
			      {0, 0, 0, 0, 2, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 1},
			      {0, 1, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 1},
			      {0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 1, 1},
			      {2, 0, 2, 3, 3, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0},
			      {1, 0, 1, 2, 1, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 0},
			      {3, 0, 1, 3, 0, 3, 3, 0, 0, 0, 0, 0},
			      {0, 0, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 0, 2, 3, 2},
			      {2, 1, 0, 2, 0, 3, 1, 1, 0, 0, 0, 0},
			      {2, 2, 0, 0, 0, 1, 1, 2, 0, 3, 0, 0},
			      {0, 1, 0, 0, 0, 1, 1, 1, 0, 2, 1, 0},
			      };]]>
</programlisting>
<para>
Ezután ez a program ki fog dobni egy rakat számot, amit az AltTabella.java programba be kell másolni. az Lnk tömbbe.
</para>
<programlisting language='java'>
<![CDATA[double[][] Lnk = {
				{ 0.0, 0.08333333333333333, 0.0, 0.1111111111111111,
						.......]]>
</programlisting>
<para>
De mivel ez eléggé körüményes megoldás valószínűleg át fogom írni a programot úgy, hogy automatikusan építse fel magának ezt a táblázatot a wiki2matrixból.
</para>
<para>
Ezután megadjuk még a csapatokat és az általuk elért pontokat és máris futatthatjuk a programot.
</para>
<programlisting language='java'>
<![CDATA[		String[] eredetinev = { "Budapest Honvéd", "Debreceni VSC", "Diósgyőri VTK",
				"Ferencváros", "Haladás", "Kisvárda",
				"Mezőkövesd–Zsóry FC", "MTK", "Paksi FC", "Puskás Akadémia",
				"Újpest", "Vidi" };
		int[] eredetipont = { 74, 61, 51, 49, 48, 44, 40, 39, 38, 38, 34, 30 };
		
		String[] eredetinev = { "Budapest Honvéd", "Debreceni VSC", "Diósgyőri VTK",
				"Ferencváros", "Haladás", "Kisvárda",
				"Mezőkövesd–Zsóry FC", "MTK", "Paksi FC", "Puskás Akadémia",
				"Újpest", "Vidi" };]]>
</programlisting>
<para>
Magát az összehasonlítást a comperable interface segítségével fogjuk megvalósítani. Ahol nekünk kell megadni az összehasonlítás során milyen értékeket adjon vissza. Mivel a focicsapatokat szeretnénk rendezni teljesítmény szerint.
</para>
<programlisting language='java'>
<![CDATA[	public int compareTo(Csapat a) {
		if (this.getErtek() < a.getErtek()) {
			return 1;
		} else if (this.getErtek() > a.getErtek()) {
			return -1;
		} else {
			return 0;
		}
	}]]>
</programlisting>
<para>
A compareable compareto medódusát a fenti módon felülírva elérjük azt, hogy a legtöbb pontot elérő csapat kerüljön előre. Mivel ha nagyobb akkor 1-es értékkel tér vissza ha kisebb, akkor -1-es és 0 pedig akkor ha megegyezik a két csapat pontszáma. Így ezekből egyértelműen el lehet dönteni, hogy hogyan is viszonyúlnak egymáshoz a csapatok.
</para>
<para>
A comperable segítségével, meg lehet adni a custom classok alpértelmezett rendezését hasonlón a comparator-hoz, de a comperable az ostályon belűl adja meg ezt a logikát.
</para>
    </section>   

    <section>
        <title>GIMP Scheme hack</title>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/bhax_chrome3.scm">https://github.com/DonatPataki/University/blob/master/prog2/bhax/thematic_tutorials/bhax_textbook/src/godel/bhax_chrome3.scm</link>                 
        </para>
<para>
Ha egyszerűen akarnám elmagyarázni, akkor azt mondanám, hogy Script-Fu segítségével scripteket lehet írni gimphez, a scheme programozási nyelv segítségével, ami hasonló a lisphez. Azaz automatizálni lehet akár egyszerűbb vagy komplikáltabb feladatokat is.
</para>
<para>
A króm effekt lényege, hogy a program kap egy szöveget és azt úgy, alakítja át, hogy azt az illuziót keltse, hogy a szövegnek fémes tulajdonságai vannak. Ez persze megkövetel pár előkészületet mint például maga a színgörbe amit használni szeretnénk, valamit az hogy a szövegből megkapjuk a számonkra fontos pixeleket.
</para>
<para>
Ezek után elkezdhetjük a króm effekt létrehozását, amit egyszerű lépésekre lehet bontani és szerencsékre van is dokumentáció is róla, amit tanár úr is használt. <link xlink:href="http://penguinpetes.com/b2evo/index.php?p=351">http://penguinpetes.com/b2evo/index.php?p=351</link>
</para>
<para>
Az első lépés alapján először létrehozunk egy fekete háteren, a már általunk beírt szöveget fehér betűszínnel. Ezt a scriptben úgy tudjuk megoldani, hogy először létrohozunk egy fekete réteget és mégegyet, ahol maga a szöveg van fehérrel. Majd végül a két réteget egyesítjük.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(gimp-image-insert-layer image layer 0 0)
(gimp-context-set-foreground '(0 0 0))
(gimp-drawable-fill layer  FILL-FOREGROUND )
(gimp-context-set-foreground '(255 255 255)) ; feketére layer létrehozásának vége
   
(set! textfs (car (gimp-text-layer-new image text font fontsize PIXELS)))
(gimp-image-insert-layer image textfs 0 0)   
(gimp-layer-set-offsets textfs (- (/ width 2) (/ text-width 2)) (- (/ height 2) (/ text-height 2))) ; szöveg középre igazításával vége a szöveges rétegnek is
   
(set! layer (car(gimp-image-merge-down image textfs CLIP-TO-BOTTOM-LAYER))) ; végül egyesítjük a két régteget]]>
</programlisting>
<para>
Ezután második lépésben elmossuk az egészet, hogy az éles széleket, kissé elsimitsuk.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(plug-in-gauss-iir RUN-INTERACTIVE image layer 15 TRUE TRUE)]]>
</programlisting>
<para>
A második lépés miatt a szövegünk nem csak fehér színből áll, amit a harmadik lépésben korigálunk. Így kapva egy lekerekített szélekkel rendelhező fehér szöveget.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(gimp-drawable-levels layer HISTOGRAM-VALUE .11 .42 TRUE 1 0 1 TRUE)]]>
</programlisting>
<para>
A negyedik lépésben ismét haszálunk egy kis elmosást, de ezuttal kisebb mértékben. Ennek jelenleg nem látszik sok értelme, de majd a 8. lépsénél lesz jelentősége.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(plug-in-gauss-iir RUN-INTERACTIVE image layer 2 TRUE TRUE)]]>
</programlisting>
<para>
Az ötödik először kijelöljük a fekete részeket, majd ezt megfordítva megkapjuk magát a szöveget.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(gimp-image-select-color image CHANNEL-OP-REPLACE layer '(0 0 0))
(gimp-selection-invert image)]]>
</programlisting>
<para>
Ezután létrehozunk egy új réteget.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(set! layer2 (car (gimp-layer-new image width height RGB-IMAGE "2" 100 LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY)))
(gimp-image-insert-layer image layer2 0 0)]]>
</programlisting>
<para>
Ezután a hetedik lépésben az új rétegen kijelölt részt felöltjük szürke árnyalatokkal
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(gimp-context-set-gradient gradient) 
(gimp-edit-blend layer2 BLEND-CUSTOM LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY GRADIENT-LINEAR 100 0 REPEAT-NONE 
FALSE TRUE 5 .1 TRUE width (/ height 3) width (- height (/ height 3)))]]>
</programlisting>
<para>
Nyolcadik lépésben az első réteget felhasználva bump mapet használunk az második rétegen.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(plug-in-bump-map RUN-NONINTERACTIVE image layer2 layer 120 25 7 5 5 0 0 TRUE FALSE 2)]]>
</programlisting>
<para>
Végül a a kilencedik lépésben alkalmazzuk a szingörbért, amit a program legelején létrehoztunk és készen is vagyunk.
</para>
<programlisting language='lisp'>
<![CDATA[(gimp-curves-spline layer2 HISTOGRAM-VALUE 8 (color-curve)) ; színgörbe alkalmazása
      
(gimp-display-new image)
(gimp-image-clean-all image) ; utóbbi két sor annyira nem fontos, ezzel csak magát a szöveget fogjuk látni]]>
</programlisting>
<para> A progrmot pedig zárjuk a register-rel, hogy minden tökéletesen működjön.
</para>
    </section>   
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
</chapter>                
